【粵語入文分析】粵語嘅百越兄弟語言係點樣寫字嘅呢？

前post:

一連幾個post，為方便明解，我列出下面重點

1. 粵語屬壯侗語系，係一支漢化嘅百越語

2. 長時間嘅漢化，令粵語可以同漢字大致對接，但並非完美對接

3. 粵語比喻為千層酥，底層壯侗語，上層漢語，包含嘅訊息量超過普通話，亦超越漢字

4. 粵語嘅強大訊息量為香港帶嚟好大利益，發展出現代城市文化

跟住我會探討個好惹火嘅議題，就係粵語入文。但入正題之前，我會講吓壯侗語系之中，粵語嘅兄弟語言係點書寫文字。

泰語
喺百越語後裔之中，泰語相當標青，我諗拍得住粵語，只係差香港話一個馬鼻。
泰語係行印度化方向，泰文用印度嘅帕拉瓦字母書寫，屬拼音文字。

寮語
寮族就喺泰族隔離，都係印度化嘅百越族。佢哋文字都係用帕拉瓦字母書寫。

壯語
壯語同粵語毗鄰而處，曾經都被視為漢語方言。古時壯文係借用漢字，再加埋好多自創壯字嚟寫。

依家壯文已經改用拉丁化拼音字母

侗語
侗族喺廣西、貴州一帶。好似壯族咁，佢哋都曾經參照漢字去製作侗字。

如果由文字發展嚟睇，壯侗語系分成兩支，一支行印度化路線，用印度字母書寫，另一支行漢化路線，用漢字或參照漢字嚟造字。

而漢化一支當中，粵語漢化最深，同漢字近乎對接。我話「近乎」，唔係「完全」，因為始終粵語訊息量大過漢語，所以依然有粵語成份冇法用漢字表達，即係「超出咗漢字界限」。我哋時時有音無字，就係咁解。

呢個現象，成日被漢人醜化為「粵語唔夠文雅，所以啲方言字唔可以寫出嚟」。然後「撐粵」嘅大中華膠又真係傻得匀旬，去逐個字考研返個三尖八角嘅「正字」，嚟達致「粵語係華夏正音」嘅自製高潮。

有音無字嘅正確解釋，係粵語訊息量超過咗漢字所能負載嘅限度。講普通話嘅人，係好難理解呢點，因為佢哋活喺個細啲database之中，唔知道天外有天。好似二維生物係好難理解三維咁囉。

之不過，有音無字的確令到粵語書寫好困擾。一日唔解決呢個問題，粵語入文都會受好大限制。

呢幅圖就由訊息量角度，顯示咗粵語、普通話、漢字嘅關係。下個post我會深入解究。

留名學野

留意人民幣上面嘅壯文

Cunghgoz Yinzminz Yinzhangz It bak Maenz
中國人民銀行一百蚊

推

張圖整得好

留名先

越南語同百越語言有冇關係？

越南語喺學術界都好大爭議，但依家通常歸入南亞語系，同高綿語（即柬埔寨)最親。

越南語語法似南亞語系（高綿語）
聲調、單音節就似壯侗語系（泰語、壯語）及漢藏語系（漢語）
高級詞彙則明顯係由漢語輸入

以下係我猜測，未嚴謹論證
上古時代，百越族可能散居長江及珠江流域，而印支半島就主要係南亞語族(即高綿人嘅祖先)。隨住北方民族(可能係蒙古人嘅祖先)嘅養馬技術提升，開始周期性南侵，將漢藏語族逼去長江一帶，而受壓嘅百越族繼續南遷，進入咗印支半島。

印支半島嘅原居民南亞語族，部分受到百越化，成為越南人。冇受到百越化嘅，就成為占婆人、高綿人。

然後越南人又受到漢化。所以今日越南語同時呈現多種特色。

概括嚟講，由馬術面世起，東亞嘅人群遷徙，係由北至南，層層壓迫，一浸壓一浸，過程中不斷混合融和。

下post: 分析粵語訊息量